+++
categories = ["чгк"]
date = "2015-04-07"
draft = true
slug = "editors1"
title = "Начинающим редакторам"
toc = 1
type = "blog"

+++

_currentmusic_: casting opinions at people who need them

{{< ex >}}Редакция вторая. Благодарю за помощь Александра Маркова, Александра Тобенгауза и всех, кто читал черновики и высказывал замечания.{{< /ex >}}

В 2012 году я вернулся в школьное {{< sc "ЧГК" >}} — уже не как игрок, а как редактор и тренер — и был неприятно удивлён низким качеством пакетов. Следующие несколько лет я активно редактировал школьные пакеты и набрался опыта, который подытожил первой редакцией этого текста.

Должен сказать, что за два года, прошедшие со времени её публикации, качество школьных пакетов выросло. Но не думаю, что это делает его содержание неактуальным.

Новое во второй редакции по сравнению с первой: ...

# Предварительные замечания {#preliminaries}

Несмотря на школьную тематику, больша&#769;я часть советов универсальна. Аналогично, хотя я пишу для начинающих, текст может быть полезен и более опытным коллегам.

Этот текст учит редактировать вопросы, а не писать их. Я не думаю, что написанию вопросов можно научить. Написание вопросов — искусство, редактура — ремесло. (Это не значит, что [книги](http://www.potashev.ru/book2.html) о том, как писать вопросы, вредны.)

Не надеюсь научить редактировать постороннего {{< sc "ЧГК" >}} человека; я рассчитываю, что у вас нет редакторского опыта, но есть игровой.

Эти советы — о технической стороне редактуры. Они помогут улучшить плохо написанные вопросы, но не сделают интересными скучные факты.

Примеры вопросов (как удачных, так и неудачных) я привожу без авторства. Для большинства из них в случае интереса его легко восстановить.

# Принципы {#principles}

Вопрос пишется, чтобы его брали. Типичный современный вопрос для опытного игрока раскладывается на составляющие: чтобы его взять, нужно применить известные приёмы в нужном порядке. Некоторые считают это скучным и хотят, чтобы каждый новый вопрос был неожиданным. Но мы ведём речь о неопытных игроках — школьниках. Они ещё только начинают осваивать инструментарий, что у опытного игрока находится «на кончиках пальцев»; задача редактора — им в этом помочь или хотя бы не мешать.

Отсюда первый принцип: _краткость_. В вопросе должен быть минимум информации, которая не помогает взятию. Это важно ещё и потому, что у детей [хуже](https://en.wikipedia.org/wiki/Working_memory#Development), чем у взрослых, развита [рабочая память](http://en.wikipedia.org/wiki/The_Magical_Number_Seven,_Plus_or_Minus_Two). Чем больше в вопросе слов, тем больше вероятность, что игроки запомнят ненужные и забудут нужные. Следствия из этого см. в разделе [Сокращение]({{< relref "#question-shortening" >}}).

Второй принцип: _познавательность_. Минутка прозаизма: чтобы дети играли, у их родителей и учителей должно быть впечатление, что наша игра для школьников действительно полезна. Вклад выученных мыслительных приёмов оценить сложно, а познавательный элемент виден сразу. Следствия из этого см. в разделе [Источник]({{< relref "#source" >}}).

Третий принцип: _лёгкость_. Если вы не редактируете чемпионат мира — чем легче, тем лучше. Выбирайте лёгкие вопросы, облегчайте уже имеющиеся сложные. Вам вопрос может казаться очевидным, особенно если вы сами его написали. Но для школьников это не всегда так: например, меня неприятно удивил факт, что пермские школьники образца 2015 года в большинстве своём не знают, что такое твиттер.

Оценить сложность поможет только тестирование. Оно должно быть командным. Желательно одной командой за раз. Желательно, чтобы вы слышали обсуждение. К сожалению, это не всегда возможно. В таком случае методом проб и ошибок найдите таких тестеров, которые пишут подробные и полезные комментарии.

Усложняйте вопрос, только если все тестеры (включая тестеров-школьников) его берут и жалуются, что он слишком лёгкий. В то же время вопрос с интересной историей, которую невозможно раскрутить, но который закорачивается по пуанту — не очень хороший вопрос.

Четвёртый принцип: _всё пойдёт не так_. Ведущий (даже если это вы) запнётся, поперхнётся и сделает максимум орфоэпических ошибок. Игровое жюри (даже если в нём вы) не засчитает абсолютно верные ответы и засчитает кромешную чушь. Об апелляционном жюри и говорить нечего. Поэтому вопросы должны содержать максимум защиты от дурака. Следствия из этого см. в соответствующем [разделе]({{< relref "#foolproof" >}}).

# Вопрос {#question}

## Сокращение {#question-shortening}

В типичном (???????? статистика) школьном вопросе три предложения, при этом третье предложение содержит только форму вопроса. В предложении не больше двух придаточных. Когда возможно, стоит разделить предложение на два. Придаточное с «который» предпочтительнее причастного оборота (если он длиннее двух-трёх слов). Отдельное предложение предпочтительнее придаточного с «который».

Сокращайте вопрос, пока вам не покажется, что его сократить больше нельзя. Потом подумайте и ещё сократите.

Если вопрос в авторском варианте многословен, проще не редактировать его, а переписать заново: прочитайте вопрос, удалите его, подумайте минут пять и напишите новый текст. Он станет гораздо лучше.

Если вы плохо себе представляете, как сокращать текст — почитайте, например, [рассылку Максима Ильяхова](http://glvrd.ru). Не всё в ней идеально и далеко не всё применимо к вопросам {{< sc чгк >}}, но сокращать текст она учит хорошо. У Максима я позаимствовал полезный способ визуализации — _булшит-фильтр_. Это гипотетический фильтр в сознании человека, пропускающий важную информацию и задерживающий малозначимую. 

{{< bs >}}{{% b %}}Булшит-фильтр{{% /b %}} изображают как {{% b %}}красный прямоугольник с текстом.{{% /b %}} {{% b %}}Часть текста набрана{{% /b %}} тоже {{% b %}}красным{{% /b %}} (едва заметным, но не вовсе неразличимым), {{% b %}}а часть — чёрным.{{% /b %}} {{% b %}}Эта{{% /b %}} последняя {{% b %}}часть{{% /b %}} и есть {{% b %}}важная{{% /b %}} информация, которую пропускает фильтр.{{< /bs >}}

Ниже — мои рекомендации о сокращении вопросов {{< sc чгк >}}.

1. Вопрос по цитате? Не раздавайте цитату и не приводите её в вопросе, а перескажите. Если пересказать не выходит — скорее всего, вопрос плох и от него стоит отказаться: ведь если вы не можете для вопроса выделить в цитате главное, вряд ли стоит надеяться, что это сделают дети за минуту. Если вы уверены (и тестеры подтверждают), что вопрос хорош, не стесняйтесь выставить отточия в розданной цитате на месте фрагментов, не касающихся вопроса.
2. Раздатка с картинкой? Подумайте, нельзя ли обойтись без неё, пересказав её содержимое. Игрокам очень мешает, когда раздатка есть, но на самом деле не нужна. [Иногда]({{< relref "#sometimes" >}}), напротив, стоит раздать картинку и ограничить текст вопроса формулировкой.
3. Не раздавайте стихотворения. Подавляющее большинство вопросов по стихам — плохи (даже если это [не пирожки или порошки]({{< relref "#source-constraints" >}})). Если вопрос не плохой, скорее всего, информацию, содержающуюся в стихотворной части, можно пересказать ({{% ie %}}Современный поэт рифмует {{< sc его >}} с трактористом{{% /ie %}}). Если вам хочется раздать стихи просто потому, что они красивые, раздайте их вместе с оглашением правильного ответа.
4. Речь идёт о высказывании журналиста, личность которого не важна? Имя можно опустить. О не очень известном современном художественном произведении, название которого не важно (а важно только то, что оно современное) — его можно опустить: {{% ie %}}в одном современном произведении{{% /ie %}}. Если не важна и современность, и можно сказать просто {{% ie %}}в одном произведении{{% /ie %}} — весьма вероятно, что вопрос плох или чреват дуалями. Но если он вдруг не плох, тогда лучше сказать просто {{% ie %}}в одном произведении{{% /ie %}} и зачесть дуали, если они найдутся. Указывать в вопросе название только ради метки не стоит. Если вам кажется, что {{% ie %}}в одном произведении{{% /ie %}} звучит глупо, уберите «одном» и добавьте какую-нибудь деталь, имеющую отношение к вопросу: {{% ie %}}в рассказе о России девятнадцатого века{{% /ie %}}.
5. Однако если личность журналиста / автора текста, не очень важная в контексте вопроса, важна культурно — её можно упомянуть. (Пример: можно упомянуть журналиста Хантера Томпсона. Вряд ли стоит упоминать журналиста Ивана Смирнова.) То же касается и названия произведения.

Потренируемся применять описанные выше приёмы на примерах. Пусть сначала вопрос выглядит так:

{{< ex >}}В вопросе есть замена. В своем романе «Игра в классики» Хулио Кортасар пишет, что если поместить X в аквариум, то можно успокоить рыбку. С помощью X ученые выясняют, как работает мозг пациентов с фантомными конечностями и разрабатывают терапию для лечения фантомной боли (болезнь, которой страдает большинство пациентов с ампутированными конечностями). Назовите X.<br/>
Ответ: зеркало{{< /ex >}}

Вот как этот вопрос выглядит через булшит-фильтр опытного игрока:

{{< bs >}}В вопросе есть замена. В своем романе «Игра в классики» {{< b >}}Хулио Кортасар{{< /b >}} пишет, что если поместить {{< b >}} X в аквариум {{< /b >}}, то можно {{< b >}} успокоить рыбку.{{< /b >}} {{< b >}}С помощью X{{< /b >}} ученые выясняют, как работает мозг пациентов с фантомными конечностями и разрабатывают терапию для {{< b >}}лечения фантомной боли{{< /b >}} (болезнь, которой страдает большинство пациентов с ампутированными конечностями). {{< b >}}Назовите X{{< /b >}}.{{< /bs >}}

Ваша задача — сделать так, чтобы доля чёрного текста была максимальной. 

Кортасар проходит фильтр по критерию культурной значимости, а вот «Игра в классики» не проходит: это «дефолтное» произведение Кортасара, поэтому дополнительное её упоминание только без нужды удлиняет вопрос. При этом на самом деле Кортасар в контексте не важен, и его можно опустить. Оставить ли его из-за культурной значимости или опустить — решать вам.

Вот что получится, если переформулировать вопрос, максимально сократив красный текст (и заодно выписать {{< sc "ИКС" >}} словами):

{{< bs >}}{{< b >}}Хулио Кортасар{{< /b >}} пишет, что если поместить {{< b >}}{{< sc "ИКС" >}} в аквариум{{< /b >}}, то можно {{< b >}}успокоить рыбку.{{< /b >}} {{< b >}}С помощью {{< sc "ИКСА" >}}{{< /b >}} учёные изучают {{< b >}}фантомные боли.{{< /b >}} {{< b >}}Назовите {{< sc "ИКС" >}}.{{< /b >}}{{< /bs >}}

Стало лучше? Да. Но можно ещё лучше.

1. Зачем нам имя Кортасара? Он достаточно известен, чтобы обозначать его одной фамилией.
2. Слово «то» из первого предложения можно без ущерба убрать.
3. То же касается слова «учёные» из второго предложения.

И пара не сокращений, но улучшений:

1. «икс» и «зеркало» — слова разного рода. Хотя в Кодексе род замены не регламентирован, на практике считается, что род заменённого и заменяющего слова должен совпадать. Исключением является слово «это», которое может заменять слово любого рода. Его и используем.
2. Добавим слово «одинокую», чтобы лучше намекнуть на зеркало.
3. Поставим ударение в слове «Кортасар».
4. Уточним формулировку.

Вот что получается:

{{< bs >}}{{< b >}}Корта&#769;сар{{< /b >}} пишет, что если поместить {{< b >}}{{< sc "ЭТО" >}} в аквариум{{< /b >}}, можно {{< b >}}успокоить одинокую рыбку.{{< /b >}} {{< b >}}С помощью {{< sc "ЭТОГО" >}}{{< /b >}} изучают {{< b >}}фантомные боли.{{< /b >}} {{< b >}}Назовите {{< sc "ЭТО" >}} одним словом.{{< /b >}}{{< /bs >}}

Хороший простой вопрос для школьного чемпионата России. Но что если наша аудитория — школьники шестых-седьмых классов или просто неопытные игроки? Они могут не знать, что такое фантомные боли. Для них вопрос нужно переформулировать.

{{< ex >}}Корта&#769;сар пишет, что если поместить {{< sc "ЭТО" >}} в аквариум, можно успокоить одинокую рыбку. С помощью {{< sc "ЭТОГО" >}} изучают фантомные боли — боли, которую испытывают люди, потерявшие руку или ногу, как бы в этой несуществующей части тела. Назовите {{< sc "ЭТО" >}} одним словом.{{< /ex >}}

### Раздатки

<a name="sometimes"></a>Другой пример. Пусть вопрос содержит раздатку, по которой понятно, что спрашивается. Вот как выглядит такой вопрос через булшит-фильтр:

{{< bs >}}<img src="http://i.imgur.com/vr7uB6j.png"/><br/>Компания, название которой мы скрыли от вас на раздатке, очередной головоломкой для своих клиентов сделала планировку магазина. Так, чтоб найти интересующую вас вещь вы обязательно должны пройти всю торговую площадь. {{< b >}}Назовите эту международную компанию{{< /b >}}.<br/>Ответ: {{< sc "ИКЕА" >}}.{{< /bs >}}

Поэтому имеет смысл выбросить почти весь текст и уточнить форму:

{{< bs >}}<img src="http://i.imgur.com/vr7uB6j.png"/><br/>{{< b >}}Назовите компанию, название которой мы закрыли.<br/>{{< /b >}}Ответ: {{< sc "ИКЕА" >}}.{{< /bs >}}

Информация, которую сообщают раздатка и голос, обычно не должна пересекаться. Исключение составляют случаи, когда текст раздатки сообщает ту же информацию, что и вопрос, но по-другому, что и является подсказкой. Пример:

{{< ex >}}Раздаточный материал:<br/>
[Во Флоренции<br/>
Нет ни скверов, ни парков.<br/>
Это <...>.]<br/>
Закончите двумя словами цитату из книги о Флоренции: «Флоренция — город без скверов и парков, своеобразный...».<br/>
Ответ: «... сад камней». {{< /ex >}}

### В своей книге {#in-his-book}

Отдельный кошмар — формулировка {{<ie>}}В своей книге Некто пишет...{{</ie>}}. Нет, блин, пишет в чужой книге! В случае, если книга важна, стоит упомянуть её название, а если не важна, то просто {{<ie>}}Некто пишет...{{</ie>}}. Но лучше не просто сократить, а наполнить полезной информацией — если это, конечно, уместно: {{<ie>}}В книге об истории дизайна Некто пишет...{{</ie>}}.

## Замена и пропуск {#question-replace-or-omit}

Для слова или словосочетания замена в общем случае лучше пропуска, поскольку она позволяет неявно сообщить ещё один факт: «слово X можно поставить в один ряд со словом Y», не увеличивая при этом объём вопроса.

### Когда нужен пропуск

1\. Когда часть логики вопроса состоит в необходимости догадаться, где именно пропущен фрагмент. В этом случае надо внимательнее обычного следить, чтобы текст, содержащий пропуск, не был слишком длинным.

{{< ex >}}В романе Бориса Акунина «Сокол и ласточка» описывается каюта корабля накануне отплытия. Все предметы в ожидании качки были надежно закреплены с помощью веревок. Диковиннее всего выглядел святой Андрей,
перехваченный пеньковыми узами. В предыдущем предложении было пропущено
слово, в котором присутствует дефис. Напишите это слово.<br/>
Ответ: крест-накрест.{{< /ex >}}

2\. Когда замену использовать нельзя — вы хотите скрыть слова разных частей речи, не объединяющиеся в словосочетание.

{{<ex>}}В вопросе мы сделали два пропуска, незначительно отличающихся друг от друга.<br/>
В одном из эпизодов «Путешествий Лемюэля Гулливера» после длительного плавания юнга видит {{< sc "ПРОПУСК ОДИН" >}}. С 2004 года известно, что {{< sc "ПРОПУСК ДВА" >}} видно, как яркую белую точку. Заполните любой из пропусков.<br/>
Ответ: Землю с марса.<br/>
Зачёт: Землю с Марса.{{</ex>}}

3\. Когда пропусков несколько и они неразличимы на слух.

{{<ex>}}Англоязычная Википедия при поиске по словосочетанию {{< sc "ПРОПУСК 1" >}}  ссылается в том числе на статью, в которой упоминаются «Le Figaro» [ле Фигаро́] и «Le Monde» [ле монд]. {{< sc "ПРОПУСК 2" >}} на самом деле придумал итальянский дизайнер Аттилио Каллимани. Пропуски на слух неотличимы. Восстановите любой из них.<br/>
Ответ: French press.<br/>
Зачёт: Френч-пресс.{{</ex>}}

### Как выбрать замену

тут нужен текст

### Местоимённая замена

Местоимённая замена — не замена в том смысле, что не содержит дополнительного факта. Она сообщает о заменяемом слове только его род (и то не всегда). Это вариант «по умолчанию», используйте его во всех случаях, когда осмысленная замена не нужна.

#### Следите за референцией

Часто в вопросе несколько слов — кандидатов на то, чтобы к ним отсылало слово «он» или «она». [Не надейтесь]({{<relref "#foolproof">}}), что ведущий спасёт вас, выделив «он» голосом, это не работает. В таких случаях используйте замену {{< sc "«ИКС»" >}} или осмысленную.

Посмотрите, например, на этот вопрос, в котором я убрал выделение слова {{< sc "«ОН»" >}} капителью:

{{<ex>}}Действие романа «Ассасины» происходит в 1982 году. Судя по сюжету, некий человек был удачлив, что можно предположить исходя из того, что он носит имя Каликст. Назовите его.<br/>
{{<eh>}}Ответ: Папа римский.<br/>
Комментарий: Как известно, в 1981 году Али Агджа совершил покушение на папу Иоанна Павла II, и тот чудом выжил. В романе же вместо Иоанна Павла II действует папа Каликст IV.{{</eh>}}
{{</ex>}}

Если прочитать его пару раз, то становится понятно, что «он» не отсылает к «некому человеку», а вводит нового человека, которого и требуется назвать. Но этому пониманию будет предшествовать путаница — и чем менее опытна команда, тем эта путаница будет дольше. Этого легко избежать, если использовать {{< sc "«ИКС»" >}} вместо {{< sc "«ОН»" >}}.

#### Это {#form-this}

Замена {{% ie %}}{{< sc "ЭТО" >}}{{% /ie %}} употребляется, когда нет необходимости уточнять род заменённого слова; скажем, если с определённым родом замены вопрос получается слишком лёгким. Эта формулировка также хороша для новичков, поскольку меньше отклоняется от обыденного языка, чем местоимённая замена.

Пример см. [ниже]({{< relref "#form-different" >}}).

<!--не «нужно скрыть»,а нейтральное по роду. Мешает одушевлённости в ответе-->

#### Его {#form-him}

Если в вопросе употребляются только неразличительные по роду формы местоимения третьего лица: {{< sc "ЕГО, ЕМУ, НИМ" >}} — это, как правило, значит, что род всё-таки средний. Так как этот трюк всем уже известен, я не рекомендую его применять. Если не хочется указывать род, воспользуйтесь словом {{% ie %}}[{{< sc "ЭТО" >}}]({{< relref "#form-this" >}}){{% /ie %}}.

#### Этого человека {#form-thisman}

«Этот человек» — хорошая (и независимая от пола) альтернатива местоимённой замене.

### Предупреждение о замене

Предупреждение о замене в начале вопроса имеет смысл тогда, когда без него можно не понять, что замена в вопросе есть.

Следствия:

1. Предупреждение {{% ie %}}В вопросе есть замена{{% /ie %}} уместно либо в пакете для младших школьников, которые ещё не привыкли к тому, что в вопросах бывают замены; либо когда замена есть, но никак не выделяется голосом и факт замены не упоминается в формулировке. Часть логики такого вопроса состоит в необходимости догадаться, какое именно слово заменено.
2. Предупреждение {{% ie %}}В вопросе словом {{< sc "ИКС" >}} заменено другое слово{{% /ie %}} уместно, когда факт замены не упоминается в формулировке (упоминание вида {{% ie %}}мы не спрашиваем, какое слово мы заменили на {{< sc "ИКС" >}}{{% /ie %}} — не хуже любого другого). В остальных случаях предупреждения о замене излишни.

{{< ex >}}Внимание, в вопросе слово «{{< sc "ЛЕВАЯ" >}}» заменяет другое слово.<br/>
Викинги чтили лишь смерть в бою, презирая так называемую «{{< sc "ЛЕВУЮ" >}}
смерть» в своей мягкой постели. В названии какого советского фильма есть
слово «{{< sc "ЛЕВАЯ" >}}»?<br/>
Ответ: «Соломенная шляпка».{{< /ex >}}

В этом примере факт замены не упоминается нигде, кроме предупреждения о ней, поэтому предупреждение уместно. Обратите внимание, однако, что в конструкциях типа «X заменяет Y» есть неоднозначность — без контекста неясно, что именно и что заменяет. Несмотря на то, что в вопросах ЧГК эта неоднозначность снимается, потому что одно из слов есть в вопросе, а другого нет, я предпочитаю однозначные формулировки «»

## Второй факт

Если вопрос с одним фактом выглядит странно и голо, или если это вопрос телевизионного типа на тонкий выбор из ста равнозначных версий — ему не помешает второй факт. Чтобы получить представление о том, как это выглядит, оторвём у пары неплохих вопросов вторые факты. Увидеть скрытый текст вы можете, выделив его.

{{<ex>}}Внимание, {{< sc "АЛЬФА" >}} — это замена. 
Рассказывают, что француз, которому сейчас тридцать лет, в детстве вместо {{< sc "АЛЬФЫ" >}} использовал бельевую верёвку. {{<eh>}}Имя известной тридцатитрёхлетней европейки отличается от {{< sc "АЛЬФЫ" >}} одной буквой. Назовите фамилию этой европейки.<br/>
Ответ: Вла́шич.<br/>
Комментарий: Француз Рено Лавиллени, самый титулованный из современных прыгунов с шестом, в детстве прыгал не через планку, а через бельевую верёвку. Самая титулованная из современных прыгуний в высоту — хорватка Бланка Влашич.{{</eh>}}{{</ex>}}

Без второго факта поле перебора получается бесконечным — известных французов очень много. Безусловно, и тут можно было обойтись без него — например, вместо {{< sc "АЛЬФЫ" >}} использовав осмысленную замену, которая сама по себе является микрофактом. Но в данном случае автор нашёл удачный второй факт, так что почему бы не использовать его.

{{<ex>}}Согласно одному шуточному толкованию, «инцидент» — это {{< sc "«ИКС»" >}}. {{<eh>}}По легенде, один из {{< sc "ИКСОВ" >}} хранился в аббатстве Сен-Меда́р де Суассо́н. Назовите {{< sc "ИКС" >}} точно.<br/>
Ответ: Зуб Христа.{{</eh>}}{{</ex>}}

Аналогично: шуточных толкований можно придумать много, а второй факт наводит на верное направление.

### Как выбирать второй факт

Мой опыт показывает, что лучшие вторые факты — те, которые сами приходят в голову. Вот пример из практики. Я вместе с Александром Марковым работаю над туром. Приношу такой вопрос без второго факта.

{{<ex>}}Название одному из тестов для определения успешности веб-сервисов дала ОНА. Веб-сервис проходит тест, если средний пользователь заходит в него не менее двух раз в день. Назовите ЕЁ двумя словами.{{</ex>}}

В принципе во


Вы обдумываете понятие или выражение и просто вспоминаете что-то забавное, связанное с ним. Естественно, чтобы это работало, надо много потреблять контента — читать книги и статьи, смотреть фильмы и так далее. 

### Когда второй факт не нужен

Второй факт нужен не всегда. Если в первой части вопроса самодостаточная интересная история и тестирование не выявило дуалей — без второго факта можно смело обойтись.

Пример вопроса, который второй факт портит:

{{<ex>}}Комментируя несоответствие некоторых элементов рассказа «Убийство на улице Морг» действительности, литературовед Бёртон Поллин говорит в том числе о том, что окна и ставни в рассказе непохожи на французские. В Париже того времени окна распахивались внутрь и закрывались поворотом ручки, пишет Поллин, и делает забавное замечание: французов удивило бы окно, напоминающее {{< sc "ЭТО" >}}. {{<eh>}}В Риме начала 19 века {{< sc "ЭТО" >}}, в отличие от аналога, делали прямым.{{</eh>}} Назовите {{< sc "ЭТО" >}} двумя словами.<br/>Ответ: нож гильотины.{{</ex>}}

Тут текста много и без второго факта, да и прийти к правильному ответу по первой части несложно.

## Что спрашивать?

Тут нужен хороший пример, где несколько вариантов, что можно спросить.

## Фишки

Аудиовопросы, необычные раздатки и т.д. Нужен текст.

# Ответ {#answer}

Ниже собраны различные распространённые формулировки ответа и указано, когда их применять стоит, а когда — нет.

## Назовите или напишите

Самые распространённые формулировки включают один из двух глаголов — «назовите» или «напишите». Это не синонимы, важно их не путать.

_Назвать_ можно всё что угодно: человека, город, слово, имя. _Написать_ — только то, что состоит из букв и цифр: слово, имя, номер, цитату. Ещё можно _написать название_ — но от этой формулировки лучше отказаться в пользу просто «назовите».

Вот пример неудачной формулировки с «напишите» — нельзя _написать штат_.

{{< ex >}}[Ведущему: род глагола «произносил/произносила» выбрать исходя из собственного пола]<br/>
Описывая площадку на 103-м этаже Чикагского небоскреба Уиллис-тауэр, Слава Степанов упоминает четыре ИХ. Напишите тот из них, название которого я уже произносил(-а) (<i>выше в пакете был вопрос про Индиану Джонса — АП</i>).<br/>
Ответ: Индиана.{{< /ex >}}

## Что, где, когда, какой

Лучшие формулировки — формулировки из естественного языка, а не чгкшного сленга. Если есть возможность использовать в вопросе, собственно, вопрос — начинающийся с «кто», «что», «где», «когда», «какой», «сколько» и так далее — грех ею не воспользоваться.

## Имя {#form-firstname}

Формулировка {{% ie %}}назовите {{< sc "ЕГО" >}} имя{{% /ie %}}, как правило, означает, что фамилии и отчества у {{< sc "НЕГО" >}} нет или мы их не знаем. {{< sc "ОН" >}} может быть личностью из античной истории, мифологическим или литературным персонажем, героем фильма, картины, рекламы, анекдота.

{{< ex >}}Если верить сайту «Научный хит», этот человек был довольно наблюдательным и всего лишь приподнял ногу. Какое имя он носил?<br/>Ответ: Архимед.{{< /ex >}}

<!--Когда от нас хотят выбрать имя одного из однофамильцев или родственников-->

## Фамилию {#form-lastname}

Фамилию просят назвать, когда речь идёт о родственниках или однофамильцах.

{{< ex >}}Назовите фамилию человека, который является лидером Украинского Демократического Альянса Реформ.<br/>Ответ: Кличко.<br/>Зачёт: Виталий Кличко.<br/>Комментарий: Название партии обычно сокращают до аббревиатуры {{< sc "УДАР" >}}. Только фамилию у вас спросили неспроста. {{< /ex >}}

{{< ex >}}В Британии {{< sc "ОНИ" >}} добились права управлять мотоциклом без шлема. Назовите фамилию любого из {{< sc "НИХ" >}}.<br/>Ответ: Сингх.<br/>Зачёт: Кау&#769;р.<br/>Комментарий: Если управлять мотоциклом без шлема, можно не снимать тюрбан, ношение которого в сикхизме обязательно. Подавляющее большинство сикхов носят фамилию «Сингх», что означает «лев» (женский вариант — Кау&#769;р). Благодаря связям с бывшей колонией — Индией в Британии довольно много сикхов. {{< /ex >}}

Ещё один случай — речь идёт о человеке, чья фамилия широко известна, а имя — не так широко. В вопросе упоминается имя, а требуется назвать фамилию.

{{< ex >}}Исследователи считают веховым в биографии Джозефа следующий эпизод. В 1866 году он нанялся на работу в Луизиану по объявлению. Работников высадили по дороге, заставив возвращаться домой пешком. Джозеф был возмущен и написал полное едких выражений письмо в «Westliche Post» [Вестлихе Пост], и его даже напечатали. Правда, никакого вознаграждения (тем более крупного) за эту публикацию он так и не получил. Назовите фамилию этого Джозефа.<br/>Ответ: Пулитцер.{{< /ex >}}

Если неизвестное имя в вопросе не упоминается, формулировку с фамилией я __не рекомендую__, вместо неё стоит использовать нейтральную формулировку {{% ie %}}назовите этого человека{{% /ie %}} и зачёт [по фамилии]({{< relref "#crit-brackets" >}}).

## Двумя словами {#form-twowords}

Используется, когда ответ — термин или устойчивое словосочетание, содержащее ровно два слова. Не следует использовать, когда существует и распространено альтернативное название той же сущности не из двух слов.

{{< ex >}}Лирический герой Ки-Но Томонори и его возлюбленная так привязаны друг к другу, что расстаются только для того, чтобы опять встретиться: совсем как {{< sc "ОНИ" >}}. Можно сказать, что {{< sc "ИМИ" >}} Ориона являются Минтака и Альнитак. Назовите {{< sc "ИХ" >}} двумя словами.<br/>Ответ: концы пояса.<br/>Зачёт: по смыслу, но двумя словами.{{< /ex >}}

В примере выше даже сам автор, как видно из поля «Зачёт», осознаёт абсурдность формулировки, но превозмочь себя не может.

## ...начинающимися на одну букву {#form-oneletter}

Используется для того же, что и [Двумя словами]({{< relref "#form-twowords" >}}); дополнительное условие только сужает поле перебора.

Используйте эту формулировку, только когда она действительно нужна.

{{< ex >}}В произведении Шефнера {{< sc "ОНА" >}} взвизгнула от укола, а потом зашипела. Назовите {{< sc "ЕЁ" >}} двумя словами на одну букву.<br/>Ответ: патефонная пластинка.<br/>Зачёт: пластинка проигрывателя.{{< /ex >}}

В примере выше стоило бы поправить формулировку и засчитывать просто ответ «пластинка», так как на смысл формулировка не влияет.

## ...начинающимися на разные буквы {#form-different}

Используется, когда необходимо противопоставить правильный ответ объекту или понятию, который близок по смыслу, но не тождествен правильному ответу.

{{< ex >}}Аборигены юга Австралии из племени гу&#769;́най считали {{< sc "ЭТО" >}} знаком гнева бога Му́&#769;нгана и при появлении {{< sc "ЭТОГО" >}} заклинали бога не сжигать их. Назовите {{< sc "ЭТО" >}} двумя словами, начинающимися на разные буквы.<br/>
Ответ: полярное сияние.<br/>
Зачёт: <em>aurora polaris</em> [ауро&#769;ра поля&#769;рис], южное сияние.<br/>
Незачёт: северное сияние, <em>aurora borealis</em> [ауро́&#769;ра бореа́&#769;лис], <em>aurora australis</em> [ауро&#769;ра аустра&#769;лис].{{< /ex >}}

## ...начинающимися на соседние буквы {#form-adjacent}

Используется для того же, что и [Двумя словами]({{< relref "#form-twowords" >}}), но поле перебора здесь более широкое, что требует от команды сообразно большей техники. Потому я бы не рекомендовал использовать эту формулировку в школьных пакетах.

## Словом, пишущимся через дефис {#form-hyphen}

Ещё одна сужающая поле перебора формулировка. Будьте аккуратны! Во многих случаях вопрос о том, считать ли данную последовательность букв и дефиса одним словом, [открыт](http://chgk.livejournal.com/1787193.html).

Бесспорные случаи — те, в которых при склонении или спряжении изменяется не более одной части слова. Например, заимствования типа _тет-а-тет_ или _унтер-офицер_ (ср. также _крест-накрест_ из примера [выше]({{< relref "#question-replace-or-omit" >}})). В этом случае можно использовать формулировку типа {{% ie %}}назовите {{< sc "ЭТО" >}} словом, пишущимся через дефис{{% /ie %}}.

Слова типа _кресло-качалка_, _диван-кровать_ ни в коем случае не являются бесспорными (ср. _унтер-офицер{{% ie %}}а{{% /ie %}}_ и _диван{{% ie %}}а{{% /ie %}}-кроват{{% ie %}}и{{% /ie %}}_), поэтому не стоит использовать ни формулировку {{% ie %}}назовите {{< sc "ЭТО" >}} словом, пишущимся через дефис{{% /ie %}}, ни формулировку {{% ie %}}назовите {{< sc "ЭТО" >}} двумя словами, пишущимися через дефис{{% /ie %}}. Следует сказать {{% ie %}}назовите {{< sc "ЭТО" >}}, использовав дефис{{% /ie %}}.

## Несколькими словами {#form-couplewords}

Используется, когда правильный ответ можно сформулировать не единственным образом и с разным превышающим единицу количеством слов.

{{< ex >}}Одна заключённая {{< sc "ГУЛАГ" >}}а сделала себе развлечение из хлеба. Однако ночью мыши {{< sc "ВЫИГРАЛИ" >}}. Какие несколько слов мы заменили словом {{< sc "ВЫИГРАЛИ" >}}?<br/>
Ответ: съели все её шашки.<br/>
Зачёт: съели все шашки, съели её фигуры и т. п. по смыслу.{{< /ex >}}

## Устойчивое выражение / словосочетание {#form-idiom}

За этой формулировкой могут скрываться самые разные сущности: пословицы, поговорки (<abbr title="Принято считать, что пословицы представляют собой законченные предложения, а поговорки — словосочетания, хотя в словарях это употребление, как правило, не зафиксировано.">не путайте</abbr>), известные цитаты и мемы. Поэтому часто имеет смысл уточнить, что именно имеется в виду.

## Неологизм и окказионализм {#form-neo}

В нашей игре с этими словами сложилась постыдная путаница. Попытаюсь улучшить ситуацию, особенно не надеясь на успех. (Я [не первый](http://chgk.livejournal.com/1787193.html?thread=39628857#t39628857), кто обратил на неё внимание.)

<em>Неологизм</em> — это слово, недавно появившееся в языке (притом под «языком» подразумевается «язык некоторой существенной части общества»). Пример неологизма — «селфи-палка» или, с большей натяжкой, просто «селфи»: легитимность использования термина зависит от того, что мы понимаем под словом «недавно».

Надо понимать, что неологизмы обычно появляются не сами по себе, а вместе с обозначаемыми ими понятиями. Чаще всего вопросы бывают о понятии селфи-палки, а не о слове «селфи-палка».

Слово же, придуманное и употреблённое один-два раза остроумным Игорем Северянином или спортивным журналистом — это _окказионализм_.

Чтобы избежать путаницы, проще всего не употреблять эти термины вовсе, а писать {{% ie %}}недавно появившееся слово{{% /ie %}} или {{% ie %}}придуманное слово{{% /ie %}}.

Кстати, «селфи-палка» — это [одно слово, пишущееся через дефис]({{< relref "#form-hyphen" >}}).

## О терминах и уровне категоризации {#form-terms}

Если вы используете пуант, включающий термин: {{% ie %}}Назовите животное, которое...{{% /ie %}} или {{% ie %}}Назовите прибор, который...{{% /ie %}}, следует руководствоваться не научным или профессиональным, а обиходным пониманием значения слова. Так, известно, что с научной точки зрения, скажем, ворон и комар — это [животные](https://ru.wikipedia.org/wiki/Animalia). Тем не менее в обиходной речи слово «животное» к ним применяется редко. Для этих примеров следует употребить, соответственно, слова «птица» и «насекомое». (Сложнее ситуация с пауком и раком, которых нельзя назвать терминологически нейтрально. В этих случаях стоит переформулировать вопрос так, чтобы в таком пуанте не было необходимости.)

Аналогично, в нормальной ситуации в вопросе следует использовать [базовый уровень категоризации](https://books.google.ru/books?id=CfCnzSF9de8C&pg=PA46&lpg=PA46&dq=rosch+there+is+a+dog+on+the+porch&source=bl&ots=x9UZ0Mxfhu&sig=MGWNR_XepcLQ7yJsblq2WjNiS60&hl=en&sa=X&ei=hfciVaS_IIG0sAGTiISQCA&ved=0CCsQ6AEwAw#v=onepage&q=rosch there is a dog on the porch&f=false): при ответе {{% ie %}}яблоко{{% /ie %}} пуантом должен быть {{% ie %}}фрукт{{% /ie %}} или {{% ie %}}плод{{% /ie %}}, но не {{% ie %}}объект{{% /ie %}}, {{% ie %}}сущность{{% /ie %}} или {{% ie %}}розоцветное{{% /ie %}}.

# Зачёт и незачёт {#crit}

## Что в ответ, а что в зачёт? {#crit-or-answer}

Если есть несколько равно верных вариантов, в ответ чаще всего стоит написать тот из них, что напишет большее число команд. Это можно попытаться оценить априорно или выявить на тестировании. Иногда в поле «ответ» вносят непопулярный, но более точный вариант ответа, а в «зачёт» — более популярные неточные. Это почти гарантированный способ вызвать в аудитории вздохи облегчения, но я его не одобряю.

{{< ex >}}Ответ: станция «Мирный».<br/>Зачёт: «Мирный» с кавычками и без, антарктическая станция, Антарктида и т. п. по смыслу без неверных уточнений.{{< /ex >}}

Так, как в примере выше, делать не надо.

## Без неверных уточнений {#crit-false-elaboration}

Можно не прописывать в зачёте {{% ie %}}без неверных уточнений{{% /ie %}}: неверные уточнения чаще всего и так делают ответ неверным.

Это, однако, неверно для случаев типа зачёта по фамилии, который создаёт неоднозначность и, если понимать его буквально, позволяет зачесть ответ {{% ie %}}Василий Пушкин{{% /ie %}} при авторском ответе {{% ie %}}Александр Сергеевич Пушкин{{% /ie %}}.

Иван Семушин отмечает, что эти слова в зачёте имеют смысл также для синхронов, где в силу отсутствия единого игрового жюри требуется более высокий уровень <a href="{{< relref "#foolproof" >}}">защиты от дурака</a>. Я отвечу, что в этом случае можно предпослать пакету краткую инструкцию для {{< sc "ИЖ" >}}, где обратить их внимание на подобные моменты. (Например, написать: {{% ie %}}Для целей суждения о правильности ответов следует считать, что каждый вопрос этого пакета содержит в поле «Зачёт» слова «без неверных уточнений».{{% /ie %}})

## О внимательности {#crit-scrupule}

Внимательно следите за тем, что именно вы просите назвать, и постоянно ищите дуали.

{{< ex >}}Тифли&#769;сская группа футуристов носила название «Сорок первый {{< sc "ОН" >}}». Название какого прибора происходит от {{< sc "НЕГО" >}}?<br/>Ответ: градусник.<br/>Зачёт: термометр.{{< /ex >}}

В примере выше ответ «термометр» кажется контринтуитивным, поскольку вряд ли можно прийти к нему, следуя авторской логике. Однако в пуанте слово «прибор», а не «название», а термометр и градусник — равноправные названия одного прибора, поэтому ответ «термометр» также следует зачесть.

## Замены {#crit-replacements}

Хотя на практике считается, что род заменённого и заменяющего слова должен совпадать, в Кодексе род замены не регламентирован. Потому в зачёте нужно прописать и те версии, которые, не совпадая по роду с заменяющим словом, полностью удовлетворяют критериям вопроса по смыслу.

{{< ex >}}Барселонский клуб комедии установил на спинке каждого кресла планшет. Так появился необычный способ оплаты: теперь зритель платит по 30 центов за каждую {{< sc "АЛЬФУ" >}}. Какое слово мы заменили {{< sc "АЛЬФОЙ" >}}?<br/>Ответ: улыбка.<br/>Зачёт: усмешка, насмешка, смешок.{{< /ex >}}

## Скобки и зачёт по фамилии {#crit-brackets}

Скобки в ответе и зачёте означают необязательность. Таким образом, зачёт по фамилии можно обозначить следующими двумя способами:

{{< ex >}}Ответ: [Александр Сергеевич] Пушкин.{{< /ex >}}

{{< ex >}}Ответ: Александр Сергеевич Пушкин.<br/> Зачёт: по фамилии.{{< /ex >}}

Из этих способов второй лучше: если в скобках больше одного слова, какие их комбинации считать правильным ответом ({{% ie %}}Сергеевич Пушкин{{% /ie %}}), а какие не считать? Так как наша цель — детерминировать работу игрового жюри, надо избегать подобных неоднозначностей.

Не забывайте прописывать в зачёт настоящие имена людей, известных под псевдонимами.

Прописывайте имена и отчества в зачёт полностью, не ограничиваясь инициалами.

## Зачёт по смыслу {#crit-meaning}

Зачёт по смыслу опасен волюнтаризмом со стороны игрового и апелляционного жюри. Если возможно, переформулируйте вопрос так, чтобы избавиться от зачёта по смыслу. Если же этого сделать не удаётся, напишите перед словами «по смыслу» несколько примеров (см. [выше]({{< relref "#form-couplewords" >}})).

Зачёт по смыслу полностью исключён в синхронах, поскольку игровое жюри каждой площадки может трактовать его по-своему, что выльется в проблемы при зачёте.

## «и похожие написания» {#crit-similar}

Подобная формулировка в поле «зачёт» — красный флаг. Вопрос с ней надо непременно переписать так, чтобы зачёт уточнить. Чаще всего для этого бывает достаточно изменить формулировку.

Так, в примере

{{< ex >}}Когда наполеоновский генерал с войском подошел к одному испанскому поселку, ему сказали, что это {{< sc "ЕЕ" >}} родина. Узнав об этом, он не стал разрушать посёлок. В известном источнике говорится: «… ее волосы — золото, …, брови — радуги небесные, очи ее — два солнца, ланиты — розы, уста — кораллы…».  Мы не спрашиваем, кто {{< sc "ОНА" >}}. Назовите этот поселок.<br/>Ответ: Эль-Тобосо.<br/>Зачёт: Тобосо, Тобоссо и т.д. с небольшими грамматическими ошибками.{{< /ex >}}

разумеется, следовало спросить Дульсинею, поскольку если требование «сделать правильное название населённого пункта из прилагательного» можно рассматривать как дополнительный вопросный ход (хоть и суровый по отношению к школьникам, не изучающим в большинстве своём испанский), то требование «сделать какое-нибудь отдалённо похожее на правильное название населённого пункта из прилагательного» породило только путаницу.

## Незачёт {#crit-not}

Это поле чаще всего не нужно. Использовать его следует, когда ответ с недокрутом имеет существенные шансы быть зачтённым игровым или апелляционным жюри. Часто это случаи, когда в ответе нужно сделать специфическую орфографическую ошибку (или, напротив, написать слово абсолютно верно). См. также пример [выше]({{< relref "#form-different" >}}).

# Комментарий {#comment}

К этому полю применяются наименее строгие требования. Комментарий не влияет на взятие, его слушают не все и не всегда.

В комментарий, как правило, стоит вынести интересную с точки зрения «рассказать друзьям» часть истории, которая не прошла [булшит-фильтр]({{< relref "#question-shortening" >}}). На комментарий не распространяются ограничения по длине, однако чем длиннее комментарий, тем меньше вероятность, что его дослушают до конца. Тем не менее, главное правило — комментарий должен содержать новую и интересную информацию.

Избегайте бессмысленных комментариев типа {{% ie %}}Такое вот совпадение{{% /ie %}}.

## Комментарий и метавопросы {#comment-meta}

Многие любят использовать комментарий в качестве источника для метавопроса (вопроса-связки). Оставляя в стороне вопрос о том, целесообразно ли вообще задавать метавопросы детям (<abbr title="нет">спойлер</abbr>), отмечу, что метавопросы из комментариев однозначно неуместны на синхронах: отдельные ведущие имеют свойство не читать комментарии или читать не все. Если же перед вопросом прямо указать, что комментарий непременно нужно прочитать, это, напротив, раскроет авторский замысел на тех площадках, где комментарии, как правило, не читаются, и поставит команды в неравные условия.

Если вы непременно хотите использовать метавопрос — источник к нему должен располагаться в теле одного из предыдущих вопросов, а не в комментарии.

Кстати, каждый вопрос должен быть самоценен. Не стоит плохой вопрос для того, чтобы поставить к нему хороший метавопрос.

# Источник {#source}

## Проверка {#source-check}

Часто желание автора написать вопрос превышает щепетильность по части соответствия вопроса источнику и соответствия источника фактам. Решение проблемы простое: не доверяйте авторам и проверяйте источники. Если вы редактируете не один, а с соредактором, проверьте источники к каждому вопросу независимо друг от друга.

Если вы прочли источник и обнаружили несоответствие его тексту вопроса, не спешите вопрос выбрасывать. Часто бывает, что и без противоречия источнику можно написать неплохой вопрос.

Вот, к примеру, случай из моей практики:

{{< ex >}}На современной инсталляции настенные часы постепенно превращаются в песочные. Ответьте тремя словами: что на этой инсталляции представлено в виде бычьих рогов?<br/>Ответ: усы Сальвадора Дали.<br/>Комментарий: Намекая на картину «Постоянство памяти», настенные часы, плавно переходящие в песочные, изображают нос известного художника. Бычьи рога по форме очень похожи на знаменитые усы Дали.<br/>Источник: <a href="http://animalworld.com.ua/news/Portrety-neobychnyh-ljudej-iz-neobychnyh-materialov">http://animalworld.com.ua/news/Portrety-neobychnyh-ljudej-iz-neobychnyh-materialov</a>{{< /ex >}}

Бросается в глаза, что источник, скорее всего, не [первичный]({{< relref "#source-primary" >}}): новостные издания не так уж часто служат площадкой премьеры арт-объектов. Действительно, [первоисточник](http://bernardpras.fr/dali/) без труда удаётся обнаружить на сайте художника. Там также доступен снимок с другого ракурса, где видно, что никаких песочных часов на инсталляции нет. Не беда: на инсталляции достаточно других связанных с Дали предметов, так что вопрос можно без ущерба переформулировать:

{{< ex >}}На современной инсталляции есть, среди прочего, часы и голова тигра. Скажите, использовав имя собственное, что на этой инсталляции изображают два противоположно направленных рога?<br/>Ответ: усы Сальвадо&#769;ра Дали&#769;.<br/>Зачёт: усы Сальвадора, усы Дали, а также с любым из многочисленных имён Дали без неверных уточнений.<br/>Комментарий: инсталляция при просмотре с нужного ракурса складывается в портрет Дали. Отдельные её части отсылают к известным картинам Дали, например, часы — к «Постоянству памяти», а тигриная голова — к «Сну, вызванному полётом пчелы вокруг граната, за секунду до пробуждения».<br/>Источники:<ol style="margin: 0; padding: 0;"><li><a href="http://bernardpras.fr/dali/">http://bernardpras.fr/dali/</a></li><li><a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Дали,_Сальвадор">https://ru.wikipedia.org/wiki/Дали,_Сальвадор</a></li></ol>{{< /ex >}}

При переформулировке была исправлена ещё одна неточность: ниоткуда не следует, что рога непременно бычьи; но вопрос без уточнения принадлежности рогов не страдает.

## Ограничения {#source-constraints}

Из принципа познавательности следует, что источниками вопроса, как правило, не должны быть шутки (особенно автора вопроса, его друзей, родственников, речевые ошибки его ребёнка и проч.), анекдоты, остроумные сравнения авторов статей, стихов и книг.

Не стоит давать фору тем школьным игрокам, что выучили наизусть популярный среди неопытных авторов и редакторов пул источников. Потому следует исключить:

- сборники фактов типа [Музея фактов](http://muzey-factov.ru/), [Фактрума](http://www.factroom.ru/) и книг «100 фактов о...»
- популярные юмористические паблики типа [{{< sc мдк >}}](https://vk.com/mdk) и [шортиков](https://vk.com/shortikicom), сайты типа [башорга](http://bash.im/), анекдоты (в том числе не подтверждённые источниками исторические анекдоты)
- [пирожки](http://lurkmore.to/Пирожки), [порошки](http://poroshokuhodi.ru/) и другие формы сетевой словесности последнего времени
- популярных карикатуристов типа Херлуфа Бидструпа, Кукрыниксов или [Дюрана](https://vk.com/by_duran)

Принцип познавательности требует исключить также:

- вопросы по новой хронологии Фоменко, любительской лингвистике, шуткам Задорнова и прочим антинаучным дисциплинам: некоторые школьники могут запомнить факты из вопроса как реально имевшие место, даже если об этом явно предупредить. В то же время вопросы о _разоблачении_ лжеучёных вполне допустимы.
- вопросы, начинающиеся с «Говорят», «Рассказывают», «По одной непроверенной версии» и прочие, основанные на слухах и сплетнях.

В случае, если вопросы по нежелательным источникам всё же необходимо включить в пакет (например, из-за нехватки вопросов), предпочтительный порядок таков (чем меньше номер, тем лучше):

1. слухи и исторические анекдоты
1. шутки из непопулярных источников
1. шутки автора вопроса и его друзей
1. сборники фактов
1. шутки из популярных источников / популярные карикатуры
1. альтернативная наука

Порядок именно таков исходя из следующих соображений: хуже всего — давать неверные примеры и прививать ложное знание, затем — нарушать спортивный принцип. Однако любой хороший вопрос лучше любого плохого вопроса, так что этот порядок в известной мере условен.


## Первичность и доступность источника {#source-primary}

В случае, когда один и тот же факт упоминается в нескольких источниках, укажите _наиболее первичный из доступных_ (эти термины объяснены ниже). Доступность важна потому, что команды должны иметь возможность ознакомиться с источником для апелляций. Первичность важна потому, что информация искажается, проходя через вторые и третьи руки.

Источник 1 будем считать более первичным, чем источник 2, если:

- источник 2 ссылается на источник 1 (прямо или через промежуточную цепочку источников)
- источник 2 сообщает ту же информацию, что и источник 1, основываясь на тех же фактах, что и источник 1, при этом источник 1 опубликован более чем днём ранее.

Источник будем считать доступным, если игроки команд могут _бесплатно получить к нему доступ_ для составления апелляции сразу после отыгрыша тура, а также _понять_ его.

__Следствие 1__: если ваш вопрос написан по электронному источнику, находящемуся в закрытом доступе (к примеру, в научном журнале за пэйволлом), подготовьте для команд релевантную цитату из источника, желательно с контекстом в одну-две страницы. Аналогично, если вопрос написан по бумажной книге, отсканируйте или сфотографируйте релевантные страницы. Все подобные материалы передайте организаторам с пояснением.

__Следствие 2__: источники на русском и английском языках можно считать доступными. (Для некоторых игр, проводящихся не в России, доступными можно считать также все государственные языки страны проведения.) Если наиболее первичный источник написан на недоступном языке, укажите его и подготовьте перевод релевантной части. Если перевод уже сделан не вами и он корректен, можете вместо собственного перевода сослаться на переводной материал. Если источником вопроса служит игра слов в переводе, __явно укажите это в вопросе__.

Перевод следует воспринимать так же, как и любой промежуточный источник: он может содержать больше неточностей, чем оригинал. Так, при работе над [этим вопросом](http://db.chgk.info/question/mkm12.3/6) выяснилось, что переводчик принял французскую фамилию _Guingot_ [Генго&#769;] за опечатку от _Guignot_ [Гиньо&#769;].

Если есть несколько источников, равно первичных и доступных, укажите любой из них по вашему желанию. Необязательная эвристика: оставьте тот из них, у кого {{< sc url >}} короче — ведь командам придётся набирать его руками.

Эти принципы снимают и часто поднимавшийся вопрос с википедией. Её следует расценивать так же, как любой другой источник: если более первичный источник существует, сошлитесь на него. Если ссылки на источник нет или найти таковой не удаётся, возможно, интересующий вас факт за минуту до вас [внёс неустановленный фальсификатор](http://ru-chgk.livejournal.com/1531519.html).

## Оформление {#source-formatting}

Выберите один стиль оформления источников и придерживайтесь его. Мне нравится вариант [_Chicago Manual of Style_](http://www.chicagomanualofstyle.org/tools_citationguide.html), однако вы можете выбрать любой приятный вам. Если только это не {{< sc гост >}}. Гостовский способ цитирования уродлив, избегайте его.

Я не касаюсь здесь более частных вопросов набора, таких как наличие (и ширина) или отсутствие пробела между инициалами. Об этих частностях можно почитать, например, в классическом [труде](http://en.wikipedia.org/wiki/The_Elements_of_Typographic_Style) Бринхёрста.

## Последние штрихи {#source-finishing-touches}

Перед тем, как сдать финальную версию пакета, проверьте каждый вопрос: нет ли в нём _лишних_ источников, актуальных для предыдущих редакций вопроса, но более не актуальных для нынешней.

**В каком порядке должны следовать источники?**

Консенсуса по этому поводу нет. Чаще всего источники следуют в порядке, соответствующем порядку фактов в вопросе. Можно также использовать алфавитный порядок или ранжировать по убыванию авторитетности.

**Стоит ли добавлять источник факта, содержащегося не в вопросе, а в комментарии?**

Консенсуса по этому поводу нет. Я советую добавлять, но все источники фактов из комментария должны идти после всех источников фактов из вопроса.

# Автор {#author}

## Оформление {#author-formatting}

Имя автора должно выглядеть как _Имя Фамилия (Город)_, без точки в конце. Например:

{{< ex >}}Александр Печёный (Москва){{< /ex >}}

Не забывайте, что имя, фамилия и название города — это тоже слова, которые надо произнести правильно. Потому проставьте ударения во всех случаях, где это неочевидно (см. [Защита от дурака]({{< relref "#foolproof" >}}))

## Соавторство {#author-coauthorship}

Часто вклад редактора в вопрос так велик, что возникает желание пометить его как вопрос в соавторстве. Двойное, тройное и более авторство нежелательно и создаёт путаницу: как посчитать, сколько вопросов в пакет написал автор N, если часть из них в соавторстве с автором M? Считать вопрос в соавторстве за половину вопроса контринтуитивно (кроме разве что финансовых расчётов), считать, что N и M написали каждый по одному вопросу, можно, но запутывает общий счёт: тогда, если сложить количество написанных каждым автором вопросов, сумма выйдет больше, чем число вопросов в пакете. Можно добавить для расчётов виртуального автора «N и M», но это затруднит оценку вклада каждого из них в пакет.

Я решаю проблему так: если хотя бы один из фактов и логических ходов в финальной версии вопроса принадлежит его оригинальному автору (скажем, Васе Иванову), указываю его в качестве единственного автора. Если же в итоге вопрос оказывается переписан полностью и от автора осталась только тематика, в поле «Автор» указываю {{% ie %}}Александр Печёный по идее Васи Ивано&#769;ва{{% /ie %}}. Для всех практических целей этот вопрос считается написанным мной.

Впрочем, вопрос этот щепетильный и каждый редактор волен решать его по-своему.

# Подготовка пакета к сдаче

## Проверка по базе

## Тестирование

## Расстановка вопросов в туре

## Расстановка туров в пакете

## Защита от дурака {#foolproof}

Рассчитывайте, что ведущий — это не человек, а генератор речи, который умеет правильно произносить русские слова и делать паузы на месте запятых, но не умеет ничего сверх этого. 

Исходя из этого:

- проставьте все ударения в нерусских именах собственных, а также в тех русских, где можно ошибиться (то есть примерно всех. Обратите особое внимание на фамилию Иванов). Не рассчитывайте на то, что ведущий знает, что все французские имена произносятся с ударением на последний слог.
- однако не перебарщивайте: в односложных словах ударение излишне.
- {{% ie %}}я&#769;о{{% /ie %}} (_as in_ {{% ie %}}мя&#769;о-я&#769;о{{% /ie %}}) — это двусложное слово.
- после _каждого_ иностранного слова (даже если это слово _Beatles_) в скобках укажите русское чтение. Вот так: {{% ie %}}_The Beatles_ [зэ битлз]{{% /ie %}}. В русском чтении не забывайте указывать ударения.
- используйте букву _ё_, даже если вы противник её использования в обычных текстах.
- если вопрос нужно произносить с особенной интонацией, перепишите его так, чтобы в этом не было необходимости. Если без этого обойтись нельзя, перед вопросом укажите подробные инструкции ведущему и дополнительно предупредите организаторов о том, чтобы ведущий прочёл пакет заранее. Учитывайте, что каждый такой вопрос создаёт дополнительную _point of failure_. Тем более таких сложностей стоит избегать в синхронах.

Если это возможно, подготовьте аудиоверсию. Но не читайте вопросы сами, если ваша дикция неидеальна. Попросите человека, который умеет читать.

## Технические детали {#tech}

О технических деталях я пишу отдельно. Пока готов один пост — о том, [как готовить раздатки](//pecheny.me/blog/handouts-inkscape).

# Что ещё почитать? {#readmore}

[Аналогичный текст](https://drive.google.com/file/d/0B4oJAhcESJWEZWg3T3dQbUJzWnc/view) Михаила Савченкова о редакторском деле.

Пакеты [Максима Мерзлякова](http://db.chgk.info/person/mmerzlyakov), [Бориса Моносова](http://db.chgk.info/person/bmonosov), [Михаила Перлина](http://db.chgk.info/person/mperlin), [Вадима Молдавского](http://db.chgk.info/person/vmoldavsky).